---
layout: post
title: "神经网络十六概率论基础知识-伽马函数上"
date: 2025-08-27T21:39:48+0800
description: "本文介绍了伽马函数的两种定义形式（积分形式和无穷乘积形式），并对其数学意义进行了溯源分析。通过将离散的阶乘公式改写成连续极限形式，展示了伽马函数如何将阶乘概念推广到除负整数外的所有实数。文章详细推导了阶乘极限形式的证明过程，说明了伽马函数作为阶乘推广的数学合理性。这为后续学习更复杂的概率分布奠定了理论基础。"
keywords: "神经网络|(十六)概率论基础知识-伽马函数·上"
categories: ['未分类']
tags: ['神经网络', '概率论', '人工智能']
artid: "150871819"
arturl: "https://blog.csdn.net/weixin_44855046/article/details/150871819"
image:
    path: https://api.vvhan.com/api/bing?rand=sj&artid=150871819
    alt: "神经网络十六概率论基础知识-伽马函数上"
render_with_liquid: false
featuredImage: https://bing.ee123.net/img/rand?artid=150871819
featuredImagePreview: https://bing.ee123.net/img/rand?artid=150871819
cover: https://bing.ee123.net/img/rand?artid=150871819
image: https://bing.ee123.net/img/rand?artid=150871819
img: https://bing.ee123.net/img/rand?artid=150871819
---



# 神经网络|(十六)概率论基础知识-伽马函数·上



## 【1】引言

前序学习进程中，对经典的[二项分布](https://blog.csdn.net/weixin_44855046/article/details/145501865)和[正态分布](https://blog.csdn.net/weixin_44855046/article/details/145733476)已经有一定的掌握。  
 今天为学习一种稍显复杂的分布提前布局一下，学习伽马函数。

## 【2】伽马函数

伽马函数有两种经典写法，一种是积分形式，另一种是无穷乘积形式。

### 【2.1】积分形式

对于所有大于0的复数
z
z
z，伽马函数定义为：  
 
Γ
(
z
)
=
∫
0
+
∞
t
z
−
1
e
−
t
d
t
\Gamma(z)=\int_{0}^{+\infty}t^{z-1}e^{-t}dt
Γ(z)=∫0+∞​tz−1e−tdt  
 这个积分式子在
z
>
0
z>0
z>0时收敛。

## 【2.2】无穷乘积形式

Γ
(
z
)
=
1
z
∏
n
=
1
+
∞
(
1
+
1
n
)
z
1
+
z
n
\Gamma(z)=\frac{1}{z}\prod_{n=1}^{+\infty}\frac{(1+\frac{1}{n})^z}{1+\frac{z}{n}}
Γ(z)=z1​n=1∏+∞​1+nz​(1+n1​)z​  
 这种形式的伽马函数在
z
=
0
,
−
1
,
−
2
,
.
.
.
z=0,-1,-2,...
z=0,−1,−2,...处存在极点，函数值会趋向于无穷大。

## 【3】溯源

如果只知道定义式，很难理解伽马函数的意义。为此，我们很有必要溯源。

### 【3.1】阶乘-离散式子

中学阶段我们就知道，正整数
n
n
n的阶乘计算式为：  
 
n
!
=
n
×
(
n
−
1
)
×
(
n
−
2
)
×
.
.
.
×
2
×
1
n!=n\times(n-1)\times(n-2)\times...\times2\times1
n!=n×(n−1)×(n−2)×...×2×1  
 以及
0
!
=
1
0!=1
0!=1  
 很明显，这样的阶乘计算只能计算非负整数，定义域比较有限。

### 【3.2】积分-连续式子

#### 【3.1】阶乘改写

上述
n
!
n!
n!可以改写成下式：  
 
n
!
=
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
⋅
k
!
(
n
+
1
)
(
n
+
2
)
.
.
.
(
n
+
k
)
n!=lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n\cdot k!}{(n+1)(n+2)...(n+k)}
n!=limk→+∞​(n+1)(n+2)...(n+k)kn⋅k!​这个式子的作用是，用
k
k
k的幂次抵消乘积的增长，让极限趋向于有限值。  
 证明这个式子：  
 第一步：  
 
(
n
+
1
)
(
n
+
2
)
.
.
.
(
n
+
k
)
=
(
n
+
k
)
!
n
!
(n+1)(n+2)...(n+k)=\frac{(n+k)!}{n!}
(n+1)(n+2)...(n+k)=n!(n+k)!​  
 第二步，代入阶乘式有：  
 
n
!
=
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
⋅
k
!
⋅
n
!
(
n
+
k
)
!
=
n
!
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
⋅
k
!
(
n
+
k
)
!
n!=lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n\cdot k!\cdot n!}{(n+k)!}=\\ n!lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n\cdot k!}{(n+k)!}
n!=limk→+∞​(n+k)!kn⋅k!⋅n!​=n!limk→+∞​(n+k)!kn⋅k!​  
 所以对式子的证明，可以简化为：  
 
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
⋅
k
!
(
n
+
k
)
!
=
1
lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n\cdot k!}{(n+k)!}=1
limk→+∞​(n+k)!kn⋅k!​=1

第三步：  
 因为：  
 
(
n
+
k
)
!
=
[
k
!
]
[
(
k
+
1
)
(
k
+
2
)
⋅
⋅
⋅
(
k
+
n
)
]
(n+k)!=[k!][(k+1)(k+2) \cdot \cdot \cdot(k+n)]
(n+k)!=[k!][(k+1)(k+2)⋅⋅⋅(k+n)]  
 所以：  
 
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
⋅
k
!
(
n
+
k
)
!
=
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
⋅
k
!
[
k
!
]
[
(
k
+
1
)
(
k
+
2
)
⋅
⋅
⋅
(
k
+
n
)
]
=
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
⋅
k
!
[
k
!
]
[
(
k
+
1
)
(
k
+
2
)
⋅
⋅
⋅
(
k
+
n
)
]
=
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
(
k
+
1
)
(
k
+
2
)
⋅
⋅
⋅
(
k
+
n
)
lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n\cdot k!}{(n+k)!}=\\lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n\cdot k!}{[k!][(k+1)(k+2) \cdot \cdot \cdot(k+n)]}=\\lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n\cdot k!}{[k!][(k+1)(k+2) \cdot \cdot \cdot(k+n)]}=\\ lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n}{(k+1)(k+2)\cdot \cdot \cdot(k+n)}
limk→+∞​(n+k)!kn⋅k!​=limk→+∞​[k!][(k+1)(k+2)⋅⋅⋅(k+n)]kn⋅k!​=limk→+∞​[k!][(k+1)(k+2)⋅⋅⋅(k+n)]kn⋅k!​=limk→+∞​(k+1)(k+2)⋅⋅⋅(k+n)kn​  
 第四步：分母每个括号中都提取一个
k
k
k：  
 
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
(
k
+
1
)
(
k
+
2
)
⋅
⋅
⋅
(
k
+
n
)
=
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
[
k
(
1
+
1
k
)
]
[
k
(
1
+
2
k
)
]
⋅
⋅
⋅
[
k
(
1
+
n
k
)
]
=
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
k
n
⋅
(
1
+
1
k
)
(
1
+
2
k
)
⋅
⋅
⋅
(
1
+
n
k
)
=
l
i
m
k
→
+
∞
1
(
1
+
1
k
)
(
1
+
2
k
)
⋅
⋅
⋅
(
1
+
n
k
)
lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n}{(k+1)(k+2)\cdot \cdot \cdot(k+n)}=\\ lim_{k \rightarrow+\infty}\frac{k^n}{[k(1+\frac{1}{k})][k(1+\frac{2}{k})]\cdot \cdot \cdot [k(1+\frac{n}{k})]}=\\ lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n}{k^n\cdot (1+\frac{1}{k})(1+\frac{2}{k})\cdot \cdot \cdot (1+\frac{n}{k})}=\\ lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{1}{(1+\frac{1}{k})(1+\frac{2}{k})\cdot \cdot \cdot (1+\frac{n}{k})}
limk→+∞​(k+1)(k+2)⋅⋅⋅(k+n)kn​=limk→+∞​[k(1+k1​)][k(1+k2​)]⋅⋅⋅[k(1+kn​)]kn​=limk→+∞​kn⋅(1+k1​)(1+k2​)⋅⋅⋅(1+kn​)kn​=limk→+∞​(1+k1​)(1+k2​)⋅⋅⋅(1+kn​)1​  
 对于上述计算式，当
k
→
+
∞
k \rightarrow+\infty
k→+∞时，分母的乘积为1，所以：  
 
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
(
k
+
1
)
(
k
+
2
)
⋅
⋅
⋅
(
k
+
n
)
=
1
lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n}{(k+1)(k+2)\cdot \cdot \cdot(k+n)}=1
limk→+∞​(k+1)(k+2)⋅⋅⋅(k+n)kn​=1

第五步，反过来再直接推一遍式子：  
 因为：  
 
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
(
k
+
1
)
(
k
+
2
)
⋅
⋅
⋅
(
k
+
n
)
=
1
=
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
⋅
k
!
k
!
⋅
(
k
+
1
)
(
k
+
2
)
⋅
⋅
⋅
(
k
+
n
)
=
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
⋅
k
!
(
k
+
n
)
!
=
1
lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n}{(k+1)(k+2)\cdot \cdot \cdot(k+n)}=1\\= lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n\cdot k!}{k!\cdot (k+1)(k+2)\cdot \cdot \cdot(k+n)}=\\ lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n\cdot k!}{(k+n)!}=1
limk→+∞​(k+1)(k+2)⋅⋅⋅(k+n)kn​=1=limk→+∞​k!⋅(k+1)(k+2)⋅⋅⋅(k+n)kn⋅k!​=limk→+∞​(k+n)!kn⋅k!​=1  
 所以  
 
n
!
=
n
!
⋅
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
⋅
k
!
(
n
+
k
)
!
=
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
⋅
k
!
⋅
n
!
(
n
+
k
)
!
=
l
i
m
k
→
+
∞
k
n
⋅
k
!
(
n
+
1
)
(
n
+
2
)
.
.
.
(
n
+
k
)
n!=n! \cdot lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n\cdot k!}{(n+k)!}=\\lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n\cdot k!\cdot n!}{(n+k)!}=\\ lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^n\cdot k!}{(n+1)(n+2)...(n+k)}
n!=n!⋅limk→+∞​(n+k)!kn⋅k!​=limk→+∞​(n+k)!kn⋅k!⋅n!​=limk→+∞​(n+1)(n+2)...(n+k)kn⋅k!​

## 【4】细节说明

阶乘形式的伽马函数主要适用于整数，如果把证书替换成任意实数，就会有：  
 
x
!
=
l
i
m
k
→
+
∞
k
x
⋅
k
!
(
x
+
1
)
(
x
+
2
)
.
.
.
(
x
+
k
)
x!=lim_{k\rightarrow+\infty}\frac{k^x\cdot k!}{(x+1)(x+2)...(x+k)}
x!=limk→+∞​(x+1)(x+2)...(x+k)kx⋅k!​  
 此时，只要
x
x
x不是负整数，因为负整数会导致分母为0，上述计算式就能执行，此时阶乘形式的伽马函数被扩展到除负整数以外的所有实数。

## 【5】总结

初步学习了伽马函数并对伽马函数展开了溯源。



