---
arturl_encode: "68747470733a2f2f626c6f672e:6373646e2e6e65742f77656978696e5f37333935333635302f:61727469636c652f64657461696c732f313436313138313731"
layout: post
title: "考研数学非数竞赛复习之Stolz定理求解数列极限"
date: 2025-03-08 17:23:16 +08:00
description: "在非数类大学生数学竞赛中，Stolz定理作为一种强大的工具，经常被用来解决和式数列极限的问题，也被誉为离散版的’洛必达’方法，它提供了一种简洁而有效的方法，使得原本复杂繁琐的极限计算过程变得直观明了。本文，我们将通过几个例题介绍该定理的使用方法。"
keywords: "考研数学&非数竞赛复习之Stolz定理求解数列极限"
categories: ['考研数学复习']
tags: ['数列极限', 'Stolz']
artid: "146118171"
image:
    path: https://api.vvhan.com/api/bing?rand=sj&artid=146118171
    alt: "考研数学非数竞赛复习之Stolz定理求解数列极限"
render_with_liquid: false
featuredImage: https://bing.ee123.net/img/rand?artid=146118171
featuredImagePreview: https://bing.ee123.net/img/rand?artid=146118171
cover: https://bing.ee123.net/img/rand?artid=146118171
image: https://bing.ee123.net/img/rand?artid=146118171
img: https://bing.ee123.net/img/rand?artid=146118171
---

# 考研数学&非数竞赛复习之Stolz定理求解数列极限

![](https://i-blog.csdnimg.cn/direct/88c161adca634d539fc694e5a89cd517.gif)

在非数类大学生数学竞赛中，Stolz定理作为一种强大的工具，经常被用来解决和式数列极限的问题，也被誉为离散版的’洛必达’方法，它提供了一种简洁而有效的方法，使得原本复杂繁琐的极限计算过程变得直观明了。本文，我们将通过几个例题介绍该定理的使用方法。

![](https://i-blog.csdnimg.cn/direct/4ef89d806752443b9d0f53dc8a49059a.jpeg)

## stolz定理

1.设数列
![\left \{ a_n \right \}](https://latex.csdn.net/eq?%5Cleft%20%5C%7B%20a_n%20%5Cright%20%5C%7D)

,
![\left \{ b_n \right \}](https://latex.csdn.net/eq?%5Cleft%20%5C%7B%20b_n%20%5Cright%20%5C%7D)

满足:
![\left \{ b_n \right \}](https://latex.csdn.net/eq?%5Cleft%20%5C%7B%20b_n%20%5Cright%20%5C%7D)

严格单调递增

且
![\lim_{n\to\infty}\left \{ b_n \right \}=\infty](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cleft%20%5C%7B%20b_n%20%5Cright%20%5C%7D%3D%5Cinfty)

![\lim_{n\to\infty}\left \{ a_n \right \}=\infty](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cleft%20%5C%7B%20a_n%20%5Cright%20%5C%7D%3D%5Cinfty)

若
![\lim_{n\to\infty}\frac{a_n-a_n-1}{b_n-b_n-1}=L](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7Ba_n-a_n-1%7D%7Bb_n-b_n-1%7D%3DL)

则
![\lim_{n\to\infty}\frac{a_n}{b_n}=L](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7Ba_n%7D%7Bb_n%7D%3DL)

此为
![\frac{\infty}{\infty}](https://latex.csdn.net/eq?%5Cfrac%7B%5Cinfty%7D%7B%5Cinfty%7D)
型未定式

---

2.设数列
![\left \{ a_n \right \}](https://latex.csdn.net/eq?%5Cleft%20%5C%7B%20a_n%20%5Cright%20%5C%7D)

,
![\left \{ b_n \right \}](https://latex.csdn.net/eq?%5Cleft%20%5C%7B%20b_n%20%5Cright%20%5C%7D)

满足:
![\left \{ b_n \right \}](https://latex.csdn.net/eq?%5Cleft%20%5C%7B%20b_n%20%5Cright%20%5C%7D)

严格单调递减

且
![\lim_{n\to\infty}\left \{ b_n \right \}=0](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cleft%20%5C%7B%20b_n%20%5Cright%20%5C%7D%3D0)

![\lim_{n\to\infty}\left \{ a_n \right \}=0](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cleft%20%5C%7B%20a_n%20%5Cright%20%5C%7D%3D0)

若
![\lim_{n\to\infty}\frac{a_n-a_n-1}{b_n-b_n-1}=L](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7Ba_n-a_n-1%7D%7Bb_n-b_n-1%7D%3DL)

则
![\lim_{n\to\infty}\frac{a_n}{b_n}=L](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7Ba_n%7D%7Bb_n%7D%3DL)

此为
![\frac{0}{0}](https://latex.csdn.net/eq?%5Cfrac%7B0%7D%7B0%7D)
型未定式

定理看起来非常简单易懂,且该定理与洛必达公式形似。洛必达公式描述的是函数的导数的极限与原函数的极限之间的关系,该定理描述的是数列差分后的极限与原数列极限之间的关系。

## 例题

---

1.
![\lim_{n\to0}\frac{1+\sqrt{2}+\sqrt[3]{3}+...\sqrt[n]{n}}{n}](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto0%7D%5Cfrac%7B1&plus;%5Csqrt%7B2%7D&plus;%5Csqrt%5B3%5D%7B3%7D&plus;...%5Csqrt%5Bn%5D%7Bn%7D%7D%7Bn%7D)
（
![\frac{\infty}{\infty}](https://latex.csdn.net/eq?%5Cfrac%7B%5Cinfty%7D%7B%5Cinfty%7D)
）

解:设
![a_n=](https://latex.csdn.net/eq?a_n%3D)
![1+\sqrt{2}+\sqrt[3]{3}+...\sqrt[n]{n}](https://latex.csdn.net/eq?1&plus;%5Csqrt%7B2%7D&plus;%5Csqrt%5B3%5D%7B3%7D&plus;...%5Csqrt%5Bn%5D%7Bn%7D)
,
![b_n=n](https://latex.csdn.net/eq?b_n%3Dn)

![a_n=\sum_{k=1}^{n}\sqrt[k]{k}](https://latex.csdn.net/eq?a_n%3D%5Csum_%7Bk%3D1%7D%5E%7Bn%7D%5Csqrt%5Bk%5D%7Bk%7D)

![a_{n-1}=\sum_{k=1}^{n-1}\sqrt[k]{k}](https://latex.csdn.net/eq?a_%7Bn-1%7D%3D%5Csum_%7Bk%3D1%7D%5E%7Bn-1%7D%5Csqrt%5Bk%5D%7Bk%7D)

![a_n-a_{n-1}=\sqrt[n]{n}](https://latex.csdn.net/eq?a_n-a_%7Bn-1%7D%3D%5Csqrt%5Bn%5D%7Bn%7D)

![b_n-b_{n-1}=n-(n-1)=1](https://latex.csdn.net/eq?b_n-b_%7Bn-1%7D%3Dn-%28n-1%29%3D1)

设
![L=\lim_{n\to\infty}\frac{a_n-a_{n-1}}{b_n-b_{n-1}}=\lim_{n\to\infty}\frac{\sqrt[n]{n}}{1}](https://latex.csdn.net/eq?L%3D%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7Ba_n-a_%7Bn-1%7D%7D%7Bb_n-b_%7Bn-1%7D%7D%3D%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7B%5Csqrt%5Bn%5D%7Bn%7D%7D%7B1%7D)

则
![L=\lim_{n\to\infty}e^{\frac{\ln n}{n}}=e^{\lim_{n\to\infty}\frac{\ln n}{n}}](https://latex.csdn.net/eq?L%3D%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7De%5E%7B%5Cfrac%7B%5Cln%20n%7D%7Bn%7D%7D%3De%5E%7B%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7B%5Cln%20n%7D%7Bn%7D%7D)

![L=e^{0}=1](https://latex.csdn.net/eq?L%3De%5E%7B0%7D%3D1)

那么,原式极限结果为1

---

2.
![\lim_{n\to\infty}\frac{1+\sqrt{2}+\sqrt{3}+...+\sqrt{n}}{\sqrt{n+1}+\sqrt{n+2}+...\sqrt{n+n}}](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7B1&plus;%5Csqrt%7B2%7D&plus;%5Csqrt%7B3%7D&plus;...&plus;%5Csqrt%7Bn%7D%7D%7B%5Csqrt%7Bn&plus;1%7D&plus;%5Csqrt%7Bn&plus;2%7D&plus;...%5Csqrt%7Bn&plus;n%7D%7D)
（
![\frac{\infty}{\infty}](https://latex.csdn.net/eq?%5Cfrac%7B%5Cinfty%7D%7B%5Cinfty%7D)
）

解: 设
![a_n=1+\sqrt{2}+\sqrt{3}+...+\sqrt{n}=\sum_{k=1}^{n}\sqrt{k}](https://latex.csdn.net/eq?a_n%3D1&plus;%5Csqrt%7B2%7D&plus;%5Csqrt%7B3%7D&plus;...&plus;%5Csqrt%7Bn%7D%3D%5Csum_%7Bk%3D1%7D%5E%7Bn%7D%5Csqrt%7Bk%7D)

![a_{n-1}=\sum_{k=1}^{n-1}\sqrt{k}](https://latex.csdn.net/eq?a_%7Bn-1%7D%3D%5Csum_%7Bk%3D1%7D%5E%7Bn-1%7D%5Csqrt%7Bk%7D)

![b_n=\sqrt{n+1}+\sqrt{n+2}+...\sqrt{n+n}](https://latex.csdn.net/eq?b_n%3D%5Csqrt%7Bn&plus;1%7D&plus;%5Csqrt%7Bn&plus;2%7D&plus;...%5Csqrt%7Bn&plus;n%7D)

> (
> ![b_n](https://latex.csdn.net/eq?b_n)
> 每一项内第一个n与其下标一致)

> 注意,对于
> ![b_n](https://latex.csdn.net/eq?b_n)
> 来说,经过观察我们不难发现
> ![b_{n-1}](https://latex.csdn.net/eq?b_%7Bn-1%7D)
> 不单单意味着原数列的前n-1项,同时我们还应该将
> ![b_n](https://latex.csdn.net/eq?b_n)
> 每一项内第一个n更改为n-1。即
> ![b_{n-1}=\sum_{k=1}^{n-1}\sqrt{n-1+k}](https://latex.csdn.net/eq?b_%7Bn-1%7D%3D%5Csum_%7Bk%3D1%7D%5E%7Bn-1%7D%5Csqrt%7Bn-1&plus;k%7D)

![b_{n-1}=\sqrt{n-1+1}+\sqrt{n-1+2}+...+\sqrt{n-1+n-1}](https://latex.csdn.net/eq?b_%7Bn-1%7D%3D%5Csqrt%7Bn-1&plus;1%7D&plus;%5Csqrt%7Bn-1&plus;2%7D&plus;...&plus;%5Csqrt%7Bn-1&plus;n-1%7D)

则
![a_n-a_{n-1}=\sqrt{n}](https://latex.csdn.net/eq?a_n-a_%7Bn-1%7D%3D%5Csqrt%7Bn%7D)
，

![b_n-b_{n-1}=\sqrt{2n}+\sqrt{2n-1}-\sqrt{n}](https://latex.csdn.net/eq?b_n-b_%7Bn-1%7D%3D%5Csqrt%7B2n%7D&plus;%5Csqrt%7B2n-1%7D-%5Csqrt%7Bn%7D)

![L=\lim_{n\to\infty}\frac{a_{n-1}}{b_{n-1}}=\lim_{n\to\infty}\frac{\sqrt{n}}{\sqrt{2n-1}+\sqrt{2n}-\sqrt{n}}](https://latex.csdn.net/eq?L%3D%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7Ba_%7Bn-1%7D%7D%7Bb_%7Bn-1%7D%7D%3D%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7B%5Csqrt%7Bn%7D%7D%7B%5Csqrt%7B2n-1%7D&plus;%5Csqrt%7B2n%7D-%5Csqrt%7Bn%7D%7D)

> 利用'抓大头'思想不难得到
> ![L=\frac{1}{2\sqrt{2}-1}](https://latex.csdn.net/eq?L%3D%5Cfrac%7B1%7D%7B2%5Csqrt%7B2%7D-1%7D)

那么,原式极限结果=
![\frac{1}{2\sqrt{2}-1}](https://latex.csdn.net/eq?%5Cfrac%7B1%7D%7B2%5Csqrt%7B2%7D-1%7D)

---

3.
![\lim_{n\to\infty}n\begin{pmatrix} \sum_{k=1}^{n}\frac{1}{n+k}-ln2 \end{pmatrix}](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7Dn%5Cbegin%7Bpmatrix%7D%20%5Csum_%7Bk%3D1%7D%5E%7Bn%7D%5Cfrac%7B1%7D%7Bn&plus;k%7D-ln2%20%5Cend%7Bpmatrix%7D)
（
![\frac{0}{0}](https://latex.csdn.net/eq?%5Cfrac%7B0%7D%7B0%7D)
）

原式=
![\lim_{n\to\infty}\frac{\begin{pmatrix} \sum_{k=1}^{n}\frac{1}{n+k}-ln2 \end{pmatrix}}{\frac{1}{n}}](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7B%5Cbegin%7Bpmatrix%7D%20%5Csum_%7Bk%3D1%7D%5E%7Bn%7D%5Cfrac%7B1%7D%7Bn&plus;k%7D-ln2%20%5Cend%7Bpmatrix%7D%7D%7B%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%7D)

设
![a_n=\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{n+k}](https://latex.csdn.net/eq?a_n%3D%5Csum_%7Bk%3D1%7D%5E%7Bn%7D%5Cfrac%7B1%7D%7Bn&plus;k%7D)
,
![b_n=\frac{1}{n}](https://latex.csdn.net/eq?b_n%3D%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D)

> 对于分子来说
> ![\lim_{n\to\infty}\sum _{k=1}^{n}\frac{1}{n+k}](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Csum%20_%7Bk%3D1%7D%5E%7Bn%7D%5Cfrac%7B1%7D%7Bn&plus;k%7D)
>
> 可以变形为
> ![\lim_{n\to\infty}\frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{1+\frac{k}{n}}=\int_{0}^{1}\frac{1}{1+x}dx=ln2](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%5Csum_%7Bk%3D1%7D%5E%7Bn%7D%5Cfrac%7B1%7D%7B1&plus;%5Cfrac%7Bk%7D%7Bn%7D%7D%3D%5Cint_%7B0%7D%5E%7B1%7D%5Cfrac%7B1%7D%7B1&plus;x%7Ddx%3Dln2)
>
> 对于分母来说
> ![\lim_{n\to\infty}\frac{1}{n}=0](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%3D0)
>
> 因此该极限满足
> ![\frac{0}{0}](https://latex.csdn.net/eq?%5Cfrac%7B0%7D%7B0%7D)
> 型未定式

令
![L=\lim_{n\to\infty}\frac{a_{n-1}}{b_{n-1}}](https://latex.csdn.net/eq?L%3D%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7Ba_%7Bn-1%7D%7D%7Bb_%7Bn-1%7D%7D)

![L=\lim_{n\to\infty}\frac{\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{n+k}-ln2-\sum_{k=1}^{n-1}\frac{1}{n-1+k}+ln2}{\frac{1}{n}-\frac{1}{n-1}}](https://latex.csdn.net/eq?L%3D%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7B%5Csum_%7Bk%3D1%7D%5E%7Bn%7D%5Cfrac%7B1%7D%7Bn&plus;k%7D-ln2-%5Csum_%7Bk%3D1%7D%5E%7Bn-1%7D%5Cfrac%7B1%7D%7Bn-1&plus;k%7D&plus;ln2%7D%7B%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D-%5Cfrac%7B1%7D%7Bn-1%7D%7D)

![L=lim_{n\to\infty}\frac{\frac{1}{2n}+\frac{1}{2n-1}-\frac{1}{n}{}}{\frac{-1}{n(n-1)}}](https://latex.csdn.net/eq?L%3Dlim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7B%5Cfrac%7B1%7D%7B2n%7D&plus;%5Cfrac%7B1%7D%7B2n-1%7D-%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%7B%7D%7D%7B%5Cfrac%7B-1%7D%7Bn%28n-1%29%7D%7D)

![L=\lim_{n\to\infty}\frac{-n(n+1)}{(2n-1)(2n)}](https://latex.csdn.net/eq?L%3D%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7B-n%28n&plus;1%29%7D%7B%282n-1%29%282n%29%7D)

> 利用'抓大头'思想不难得到
> ![L=-\frac{1}{4}](https://latex.csdn.net/eq?L%3D-%5Cfrac%7B1%7D%7B4%7D)

那么原式极限结果为
![-\frac{1}{4}](https://latex.csdn.net/eq?-%5Cfrac%7B1%7D%7B4%7D)

## 总结

![](https://i-blog.csdnimg.cn/direct/3e116cf8f96f487c954b11017872784d.gif)

使用stolz定理求解数列极限，特别是和式极限时一定要化简至
![\frac{a_n}{b_n}](https://latex.csdn.net/eq?%5Cfrac%7Ba_n%7D%7Bb_n%7D)
的形式,并且在计算

![\lim_{n\to\infty}\frac{a_n-a_{n-1}}{b_n-b_{n-1}}](https://latex.csdn.net/eq?%5Clim_%7Bn%5Cto%5Cinfty%7D%5Cfrac%7Ba_n-a_%7Bn-1%7D%7D%7Bb_n-b_%7Bn-1%7D%7D)
时要格外注意数列差分结果的计算,不要只是简单的将n-1带入(特别是和式极限)

拿不准可以多展开几项,观察数列通项。

**以上便是使用stolz定理求解数列极限时所有需要注意的地方，看完这篇文章，我相信你又将掌握一个求极限的利器。**