---
arturl_encode: "68747470733a2f2f:626c6f672e6373646e2e6e65742f753031333630303330362f:61727469636c652f64657461696c732f313436313131353137"
layout: post
title: "梯度计算中常用的矩阵微积分公式"
date: 2025-03-09 09:08:11 +08:00
description: "的范数（长度）的平方。"
keywords: "梯度计算中常用的矩阵微积分公式"
categories: ['模式识别中的数学问题']
tags: ['线性代数', '矩阵', '机器学习']
artid: "146111517"
image:
    path: https://api.vvhan.com/api/bing?rand=sj&artid=146111517
    alt: "梯度计算中常用的矩阵微积分公式"
render_with_liquid: false
featuredImage: https://bing.ee123.net/img/rand?artid=146111517
featuredImagePreview: https://bing.ee123.net/img/rand?artid=146111517
cover: https://bing.ee123.net/img/rand?artid=146111517
image: https://bing.ee123.net/img/rand?artid=146111517
img: https://bing.ee123.net/img/rand?artid=146111517
---

# 梯度计算中常用的矩阵微积分公式

### 标量对向量求导的常用数学公式

设标量函数

y
=
f
(
x
)
y = f(\boldsymbol{x})





y



=





f

(



x

)
，其中

x
=
(
x
1
,
x
2
,
⋯
 
,
x
n
)
T
\boldsymbol{x} = (x_1, x_2, \cdots, x_n)^{\rm T}







x



=





(


x









1

​


,




x









2

​


,



⋯





,




x









n

​



)











T
是一个

n
n





n
维列向量。标量

y
y





y
对向量

x
\boldsymbol{x}







x
的导数为一个

n
n





n
维列向量：
  




∂
y
∂
x
=
[
∂
y
∂
x
1
∂
y
∂
x
2
⋮
∂
y
∂
x
n
]
\frac{\partial y}{\partial \boldsymbol{x}} = \begin{bmatrix} \dfrac{\partial y}{\partial x_1} \\ \dfrac{\partial y}{\partial x_2} \\ \vdots \\ \dfrac{\partial y}{\partial x_n} \end{bmatrix}
















∂



x











∂

y

​




=






















​























∂


x









1

​












∂

y

​

















∂


x









2

​












∂

y

​







⋮

















∂


x









n

​












∂

y

​


​


















​

1. **线性函数**
   ：若

   y
   =
   a
   T
   x
   y = \boldsymbol{a}^{\rm T} \boldsymbol{x}





   y



   =








   a











   T



   x
   ，其中

   a
   \boldsymbol{a}







   a
   是一个

   n
   n





   n
   维列向量，则

∂
y
∂
x
=
a
\frac{\partial y}{\partial \boldsymbol{x}} = \boldsymbol{a}
















∂



x











∂

y

​




=







a

2. **二次型函数**
   ：若

   y
   =
   x
   T
   A
   x
   y = \boldsymbol{x}^{\rm T} {\bm A} \boldsymbol{x}





   y



   =








   x











   T




   A



   x
   ，其中

   A
   {\bm A}








   A
   是一个

   n
   ×
   n
   n \times n





   n



   ×





   n
   的矩阵，则

∂
y
∂
x
=
(
A
+
A
T
)
x
\frac{\partial y}{\partial \boldsymbol{x}} = ({\bm A} + {\bm A}^{\rm T}) \boldsymbol{x}
















∂



x











∂

y

​




=





(




A



+









A











T

)



x

当

A
{\bm A}








A
为对称矩阵时，

A
T
=
A
{\bm A}^{\rm T} = {\bm A}









A











T



=








A
，则

∂
y
∂
x
=
2
A
x
\frac{\partial y}{\partial \boldsymbol{x}} = 2{\bm A} \boldsymbol{x}
















∂



x











∂

y

​




=





2




A



x
  
当

A
{\bm A}








A
为单位矩阵时，

y
=
x
T
x
y = \boldsymbol{x}^{\rm T} \boldsymbol{x}





y



=








x











T



x
，则

∂
y
∂
x
=
∂
∥
x
∥
2
∂
x
=
∂
x
T
x
∂
x
=
2
x
\frac{\partial y}{\partial \boldsymbol{x}} = \frac{\partial \|{\bm x}\|^2}{\partial {\bm x}} = \frac{\partial {\bm x}^{\rm T} {\bm x}}{\partial {\bm x}} =2{\bm x}
















∂



x











∂

y

​




=
















∂




x











∂

∥




x


∥









2

​




=
















∂




x











∂





x











T




x

​




=





2




x
  



∥
x
∥
2
\|{\bm x}\|^2





∥




x


∥









2
表示向量

x
{\bm x}








x
的范数（长度）的平方。

### 向量对向量求导的常用数学公式

若

y
=
A
x
{\bm y}= {\bm A} \boldsymbol{x}








y



=








A



x
，其中

A
{\bm A}








A
是一个

n
×
n
n \times n





n



×





n
的矩阵，则
  




∂
y
∂
x
=
∂
A
x
∂
x
=
A
T
\frac{\partial {\bm y}}{\partial \boldsymbol{x}} = \frac{\partial {\bm A}{\bm x}}{\partial {\bm x}} = {\bm A}^{\rm T}
















∂



x











∂




y

​




=
















∂




x











∂




A




x

​




=









A











T

A
{\bm A}








A
是一个矩阵，

x
{\bm x}








x
是一个向量。
  
对

x
{\bm x}








x
求导的结果是矩阵

A
{\bm A}








A
的转置

A
T
{\bm A}^{\rm T}









A











T
。

### 复合函数的导数

给定函数

g
(
u
(
x
)
)
g(u(x))





g

(

u

(

x

))
，其中

u
=
u
(
x
)
=
b
−
A
x
{\bm u}=u({\bm x}) = {\bm b} - {\bm A}{\bm x}








u



=





u

(




x

)



=








b



−








A




x
，且

g
(
u
)
=
∥
u
∥
2
g({\bm u}) = \|{\bm u}\|^2





g

(




u

)



=





∥




u


∥









2
。

##### 链式法则

根据链式法则（Chain Rule），有：
  




∂
g
(
u
(
x
)
)
∂
x
=
∂
g
∂
u
⋅
∂
u
∂
x
\frac{\partial g(u({\bm x}))}{\partial {\bm x}} = \frac{\partial g}{\partial {\bm u}} \cdot \frac{\partial {\bm u}}{\partial {\bm x}}
















∂




x











∂

g

(

u

(




x

))

​




=
















∂




u











∂

g

​




⋅
















∂




x











∂




u

​

##### 具体步骤

1. **计算

   ∂
   u
   ∂
   x
   \dfrac{\partial {\bm u}}{\partial {\bm x}}
















   ∂




   x











   ∂




   u

   ​**
   :
     




   u
   (
   x
   )
   =
   b
   −
   A
   x
   {\bm u}({\bm x}) = {\bm b} - {\bm A}{\bm x}








   u

   (




   x

   )



   =








   b



   −








   A




   x
     
   对

   x
   {\bm x}








   x
   求导得到：
     




   ∂
   u
   ∂
   x
   =
   −
   A
   \frac{\partial {\bm u}}{\partial {\bm x}} = -{\bm A}
















   ∂




   x











   ∂




   u

   ​




   =





   −




   A
2. **计算

   ∂
   g
   (
   u
   )
   ∂
   u
   \dfrac{\partial g({\bm u})}{\partial {\bm u}}
















   ∂




   u











   ∂

   g

   (




   u

   )

   ​**
   :
     




   g
   (
   u
   )
   =
   ∥
   u
   ∥
   2
   =
   u
   T
   u
   g({\bm u}) = \|{\bm u}\|^2 = {\bm u}^{\rm T} {\bm u}





   g

   (




   u

   )



   =





   ∥




   u


   ∥









   2



   =









   u











   T




   u
     
   对

   u
   {\bm u}








   u
   求导得到：
     




   ∂
   g
   (
   u
   )
   ∂
   u
   =
   2
   u
   \frac{\partial g({\bm u})}{\partial {\bm u}} = 2{\bm u}
















   ∂




   u











   ∂

   g

   (




   u

   )

   ​




   =





   2




   u
3. **应用链式法则**
   :
     




   ∂
   g
   (
   u
   (
   x
   )
   )
   ∂
   x
   =
   ∂
   g
   (
   u
   )
   ∂
   u
   ⋅
   ∂
   u
   ∂
   x
   \frac{\partial g(u({\bm x}))}{\partial {\bm x}} = \frac{\partial g({\bm u})}{\partial {\bm u}} \cdot \frac{\partial {\bm u}}{\partial {\bm x}}
















   ∂




   x











   ∂

   g

   (

   u

   (




   x

   ))

   ​




   =
















   ∂




   u











   ∂

   g

   (




   u

   )

   ​




   ⋅
















   ∂




   x











   ∂




   u

   ​

     
   将上面的结果代入：
     




   ∂
   g
   (
   u
   (
   x
   )
   )
   ∂
   x
   =
   2
   u
   ⋅
   (
   −
   A
   )
   \frac{\partial g({\bm u}({\bm x}))}{\partial {\bm x}} = 2{\bm u} \cdot (-{\bm A})
















   ∂




   x











   ∂

   g

   (




   u

   (




   x

   ))

   ​




   =





   2




   u



   ⋅





   (

   −




   A

   )
     
   由于

   u
   =
   b
   −
   A
   x
   {\bm u} = {\bm b} - {\bm A}{\bm x}








   u



   =








   b



   −








   A




   x
   ，代入得到：
     




   ∂
   g
   (
   u
   (
   x
   )
   )
   ∂
   x
   =
   −
   2
   A
   T
   (
   b
   −
   A
   x
   )
   \frac{\partial g({u}({\bm x}))}{\partial {\bm x}} = -2{\bm A}^{\rm T} ({\bm b} - {\bm A}{\bm x})
















   ∂




   x











   ∂

   g

   (


   u

   (




   x

   ))

   ​




   =





   −

   2





   A











   T

   (




   b



   −








   A




   x

   )

最终结果是：
  




∂
∥
b
−
A
x
∥
2
∂
x
=
−
2
A
T
(
b
−
A
x
)
\frac{\partial \|{\bm b} - {\bm A}{\bm x}\|^2}{\partial {\bm x}} = -2{\bm A}^{\rm T} ({\bm b} - {\bm A}{\bm x})
















∂




x











∂

∥




b



−






A




x


∥









2

​




=





−

2





A











T

(




b



−








A




x

)